<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Bricabrac - bricabrac</title><link href="https://bricabrac.grainedutopie.eu/" rel="alternate"></link><link href="https://bricabrac.grainedutopie.eu/feeds/bricabrac.atom.xml" rel="self"></link><id>https://bricabrac.grainedutopie.eu/</id><updated>2017-02-23T00:00:00+01:00</updated><entry><title>how to git</title><link href="https://bricabrac.grainedutopie.eu/how-to-git.html" rel="alternate"></link><published>2017-02-23T00:00:00+01:00</published><updated>2017-02-23T00:00:00+01:00</updated><author><name>bricabrac</name></author><id>tag:bricabrac.grainedutopie.eu,2017-02-23:/how-to-git.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Depuis peu de temps, je me suis inscrit sur &lt;a href="https://github.com"&gt;Github&lt;/a&gt; afin de contribuer à la traduction de divers projets de logiciels libres. Bien que je connaissais déjà le principe, l'utilisation propre du logiciel de gestion de versions &lt;em&gt;git&lt;/em&gt; m'a toujours semblé complexe et tiré par les cheveux. Mais ces derniers …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Depuis peu de temps, je me suis inscrit sur &lt;a href="https://github.com"&gt;Github&lt;/a&gt; afin de contribuer à la traduction de divers projets de logiciels libres. Bien que je connaissais déjà le principe, l'utilisation propre du logiciel de gestion de versions &lt;em&gt;git&lt;/em&gt; m'a toujours semblé complexe et tiré par les cheveux. Mais ces derniers jours, je m'y suis mis sérieusement et j'apprends petit à petit à me familiariser avec les diverses commandes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je présenterai ici un pense-bête du workflow que j'utilise quand je contribue à des projets dont je ne suis pas l'initiateur; quasiment tous, donc.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Fork et clonage du dépôt distant&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Après avoir forké le dépôt original du projet concerné sur la plateforme Github, il faut cloner le dépôt du fork en local.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;cd chemin/de/votre/dossier/de/travail
git clone &amp;lt;adresse-du-fork&amp;gt;
cd &amp;lt;dossier-du-fork&amp;gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;On ajoute un dépôt distant qu'on nommera &lt;code&gt;upstream&lt;/code&gt; avec l'adresse du dépôt upstream.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git remote add upstream &amp;lt;adresse-du-dépôt-upstream&amp;gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Si on vérifie la configuration des dépôt distants avec la commande &lt;code&gt;git remote -v&lt;/code&gt;, on devrait avoir ça :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;origin  https://fork.git (fetch)
origin  https://fork.git (push)
upstream    https://projet-original.git (fetch)
upstream    https://projet-original.git (push)
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;h1&gt;Faire des modifications&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Voici les étapes que suivront les modifications faites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On met à jour depuis le dépôt upstream et on crée une nouvelle branche pour le futur commit :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git fetch upstream
git branch &amp;lt;nouvelle-branche&amp;gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;On ajoute les fichiers à pousser dans la liste d'attente :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git add &amp;lt;fichier-modifié&amp;gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;On commit :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git commit -m &amp;quot;Message du commit&amp;quot;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;On pousse le commit sur le dépôt du fork, qui nous appartient :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git push origin &amp;lt;nouvelle-branche&amp;gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;On termine en retournant sur Github pour faire une pull request depuis le fork vers le dépôt upstream.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Synchronisation du fork&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Imaginons qu'à ce stade, la pull request a été fusionnée dans le dépôt upstream par son propriétaire. On va maintenant synchroniser le fork avec le dépôt upstream pour être jour dans les commits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On récupère les mise à jour depuis upstream :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git fetch upstream
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;On retourne dans la branche master :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git checkout master
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;On fusionne la branche upstream/master avec la branche master locale :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git merge upstream/master
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;On pousse tout ça sur le fork distant :&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;git push origin master
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Dernière modification le 23 février 2017.&lt;/p&gt;</content></entry><entry><title>perspectives</title><link href="https://bricabrac.grainedutopie.eu/perspectives.html" rel="alternate"></link><published>2016-12-14T00:00:00+01:00</published><updated>2016-12-14T00:00:00+01:00</updated><author><name>bricabrac</name></author><id>tag:bricabrac.grainedutopie.eu,2016-12-14:/perspectives.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Je n’aime pas travailler. Du moins, je n’aime pas travailler sous la contrainte d’une hiérarchie ; sous la pression qu’implique la relation concurentielle entre les entreprises, sacro-saint principe du libéralisme économique et du mode de production capitaliste ; sous le poids d’un travail désagréable ou non épanouissant …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Je n’aime pas travailler. Du moins, je n’aime pas travailler sous la contrainte d’une hiérarchie ; sous la pression qu’implique la relation concurentielle entre les entreprises, sacro-saint principe du libéralisme économique et du mode de production capitaliste ; sous le poids d’un travail désagréable ou non épanouissant, simplement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faire ces considérations quand on est encore étudiant et que son expérience au boulot se résume à quelques stages et deux trois contrats saisonniers, ça a de quoi faire broyer du noir. Pas encore totalement rentré dans le rang du salariat, et déjà blasé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fait non. Je parle de salariat, mais lorsque l’on est étudiant et que pas mal de portes nous restent encore ouvertes grâce à notre niveau d’instruction, on nous fait aussi miroiter d’autres modes d’aliénation au travail : l’auto-entrepreneuriat, la recherche et l’enseignement universitaires, voire le salariat « éthique » dans des boîtes jeunes, branchées, dynamiques, où ça mange bio, où ça vote à gauche mais pas trop parce que les extrêmes c’est le mal, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et c’est bien de ça que je veux parler : cette situation où, de par son niveau d’instruction universitaire et a fortiori de son capital culturel, on s’apprête à rentrer, malgré soi, dans la classe bâtarde que certains et certaines appelleront la classe moyenne : consciente des privilèges des classes supérieures, mais pas des siens ; consciente des problèmes environnementaux, politiques et sociaux, mais sans se rendre compte de sa participation aux dits problèmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voilà les questions auxquelles j’ai tant de mal à répondre en tant qu’étudiant et considérant mes convictions : puis-je suivre la voie qui m’est pré-établie depuis mon entrée à l’université, c’est-à-dire le domaine de la recherche et de l’enseignement, tout en gardant une conscience de classe ? Ne vais-je pas, inévitablement, oublier le fait que le statut d’universitaire m’aura apporté de nouveaux privilèges desquels jouir ? Aurai-je encore assez d’esprit critique pour prendre en compte cette position sociale dans ma vision afin de ne pas la voire biaisée par un enfermement dans une certaine bulle sociale ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon inquiétude est précisément celle de croire au fait que mon niveau d’instruction me permette de travailler sans être aliéné, car j’aurai l’occasion de faire quelque chose qui me plaît. Car c’est exactement le sentiment que me renvoie la classe moyenne, dont je fais déjà partie en quelque sorte : celui d’une classe inconsciente de sa position dans la hiérarchie sociale. Cet aveuglement est sans doute une des causes rendant impossible tout processus révolutionnaire aujourd’hui : sans la conscience des aliénations subies et de celles que l’on fait subir aux autres, comment est-il possible d’imaginer une autre société ? Et surtout, comment est-il possible de se rendre compte du besoin urgent d’un changement de société ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, mes interrogations sur mon avenir proche illustrent en quelque sorte la lutte des classes à mon échelle : si je peux avoir un intérêt purement intellectuel et avoir du plaisir à poursuivre mes études jusqu’à un doctorat, il y a sûrement une part d’orgueil qui me pousse à vouloir m’élever socialement. Cette considération me renvoie à un article paru dans un numéro de CQFD, intitulé &lt;a href="http://cqfd-journal.org/Refus-de-parvenir"&gt;"Le refus de parvenir"&lt;/a&gt; (Iffik Le Guen, avril 2016), traitant du refus conscient de s’élever socialement au sein d’un système, bien souvent par le biais du travail : une sorte d’ambition inversée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dois-je suivre mon intérêt pour la connaissance intellectuelle en espérant conserver mon esprit critique et ma conscience de classe, et mettre cette connaissance à profit dans des formes concrètes de résistance, ou dois-je me tourner dès maintenant vers des projets plus basiques et plus proches de la lutte dans une optique de refus de contribuer au système qui me dégoûte ?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;PS : Adonis Loisot a rédigé un commentaire de cet article sur son Capharnaüm cacographique, si ça vous intéresse, vous pouvez le trouver ici : &lt;a href="https://caca.grainedutopie.eu/perspectives.html"&gt;Perspectives d'un universitaire aliéné&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content></entry></feed>